

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\documentclass[10pt, a4paper]{article}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Dimensions :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\setlength{\textheight}{26cm}
\setlength{\textwidth}{16cm}

\setlength{\topmargin}{-25mm}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

% \setlength{\columnsep}{20mm}

\setlength{\fboxsep}{1mm}
\setlength{\unitlength}{1mm}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Packages :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\usepackage{latexsym}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pifont}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
 \usepackage{wasysym}

\usepackage[french]{babel}    % pour franciser le document

%\usepackage[latin1]{inputenc} % pour utiliser les caracteres accentues du claviers
\usepackage[utf8]{inputenc} 

\usepackage{accents}

\input{mymacros.tex}

%--------------------------------------------------------------------------------------------------
% Divers :
%--------------------------------------------------------------------------------------------------

\definecolor{rougefonce}{rgb}{0.7, 0.2, 0.2}

\renewcommand{\thickline}[2]{\linethickness{#1} \line(1, 0){#2}}
\renewcommand{\mycaption}[1]{\caption{\sl #1}}
\renewcommand{\myvec}[1]{\vec{#1}}

\newcommand{\footnoteremember}[2]{
\footnote{#2}
\newcounter{#1}
\setcounter{#1}{\value{footnote}}% \!\!\!
}
\newcommand{\footnoterecall}[1]{
\footnotemark[\value{#1}]
}

% \pagestyle{empty}

\graphicspath{{Figures/}{../FIGURES/}{../TD_Fluides/Figures/}} % chemin d'acces au repertoire des figures (par ex.)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{center}

  \textsc{Université Toulouse 3 -- Paul Sabatier \hfill Année universitaire 2022-2023}
  
  \textsc{Mécanique des fluides \hfill L3 Mécanique}
  
  \vspace{0mm}
  
  \begin{center}
    \thickline{0.4mm}{160}
    \\ \vspace{3mm}
  \textbf{\large Exercice complémentaire 8.0 : Estimation de la traînée d'un cylindre}
    \\ %\vspace{1mm}
    \thickline{0.4mm}{160}
  \end{center}

%  \vspace{0mm}
  
\end{center}

%\stepcounter{section}

\medskip




On étudie l'écoulement autour d'un cylindre fixe de rayon $a$ et de longueur infinie dans la direction $z$ (écoulement bidimensionnel dans le plan $(x,y)$ ).
 Le fluide est considéré comme un liquide incompressible de masse volumique $\rho$ constante et de viscosité $\nu$. On néglige l'effet de la pesanteur.
%On cherche a estimer la force ${\bf F} = F_x {\bf e_x} + F_y {\bf e_y} $ exercée par le fluide sur le cylindre a partir de bilans intégraux.

%\textcolor{red}{ 
Dans le régime inertiel ($Re \gg 1$), l'écoulement est fortement instationaire et turbulent. Cependant,
suffisamment loin du cylindre, on observe que la pression tend vers une constante et que le champ de vitesse tend vers une forme moyenne qui ne dépend pas du temps, et dont la structure est représentée sur la figure ci-dessous.
On cherche a estimer la force ${\bf F} = F_x {\bf e_x} + F_y {\bf e_y} $ exercée par le fluide sur le cylindre a partir de bilans intégraux,  a partir de ces profils de vitesse observés loin du cylindre.
%}


%Loin du cylindre, l'écoulement est supposé uniforme, de direction $\myvec{e}_x$ et de valeur %$U_0$, et la pression est également uniforme et vaut $P_0$.


\begin{figure}[htb]
  \begin{center}
      \includegraphics[width=.9\linewidth]{Cylindre_Bilan.png}
      \end{center}
      \vspace{-1cm}
\end{figure}

%La modélisation potentielle des deux parties précédentes ne permet pas de prédire la force de traînée, qui est due aux frottements visqueux à la surface du cylindre. Dans cette partie
%on cherche à estimer cette force de traînée par un bilan intégral dans le cas non tournant ($\Omega = 0$),  a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.

%On cherche à estimer la force de traînée par un bilan intégral,  
%a partir de la loi de vitesse observée dans le sillage du cylindre à une distance $L$ de celui-ci.
 On considère pour cela un volume de contrôle correspondant à un domaine parallélépipédique 
 de largeur $2b$, longueur $2L$, et profondeur $2H$ (dans la direction z).  Les champ de vitesse ${\bf u}   = u {\bf e_x} + v {\bf e_y} $  et de pression sur les frontières de ce volume de contrôle sont indiqués sur la figure. %Les lois $v(x,\pm b)$ et $u(L,y)$ sont 
 La troisième composante de vitesse $w$ est nulle sur toutes les frontières du domaine.
 On suppose que les effets visqueux sont négligeables loin du cylindre (y compris sur les frontières du volume de contrôle).

\begin{enumerate}

\item Ecrire un bilan de masse sur le volume de contrôle, et en déduire une relation intégrale reliant $U_0$, $u(L,y)$, $v(x,-b)$ et $v(x,b)$.
(ici et dans la question suivante on ne cherchera pas à calculer les intégrales apparaissant dans l'expression).


\item Ecrire un bilan de quantité de mouvement (théorème d'Euler) projeté dans la direction $x$, et en déduire une expression de la traînée (composante $F_x$ de la force exercée) sur le cylindre en fonction du champ de vitesse sur les frontières du domaine.


%\item Ecrire également un bilan de masse, et en déduire une relation intégrale reliant $u(L,y)$, 
%$v(x,-b)$ et $v(x,b)$.

\item En combinant les équations obtenues aux deux questions précédentes, montrez que la force de traînée peut être estimée par l'équation suivante :
$
F_x = 2 H {\color{red} \rho} \int_{-b}^{b} u(L,y) \left( U_0 - u(L,y) \right) dy 
$


\item
Application. On suppose qu'en sortie le profil de vitesse peut être approximé par la loi suivante: 
$$
u(L,y) = \left\{ \begin{array}{ll} U_0 \quad & |y|> a \\ 0.7 U_0 \quad & |y|< a \end{array}
\right.
$$

En déduire le coefficient de traînée $C_x = F_x / ({\color{red}2} \rho U_0^2 a H)$.


\item A partir d'un bilan de quantité de mouvement projeté dans la direction $y$, donnez une expression de la portance (composante $F_y$ de la force exercée) en fonction de la vitesse sur les frontières du domaine. A quelle condition cette portance est-elle nulle ? interprétez physiquement.


\end{enumerate}




\end{document}